## 整体概览

```
+--------------------------------------------------------+       
| +---------------------+        +---------------------+ |       
| |      kubelet        |        |     kube-proxy      | |       
| |                     |        |                     | |       
| +---------------------+        +---------------------+ |       
| +----------------------------------------------------+ |       
| | Container Runtime (Docker)                         | |       
| | +---------------------+    +---------------------+ | |       
| | |Pod                  |    |Pod                  | | |       
| | | +-----+ +-----+     |    |+-----++-----++-----+| | |       
| | | |C1   | |C2   |     |    ||C1   ||C2   ||C3   || | |       
| | | |     | |     |     |    ||     ||     ||     || | |       
| | | +-----+ +-----+     |    |+-----++-----++-----+| | |       
| | +---------------------+    +---------------------+ | |       
| +----------------------------------------------------+ |       
+--------------------------------------------------------+  
```

在第 3 节《宏观认识：整体架构》 中，我们知道了 K8S 中 Node 由一些必要的组件构成，而其中最为核心的当属 `kubelet` 了，如果没有 `kubelet` 的存在，那我们预期的各类资源就只能存在于 `Master` 的相关组件中了，而 K8S 也很能只是一个 CRUD 的普通程序了。本节，我们来介绍下 `kubelet` 及它是如何完成这一系列任务的。

## `kubelet` 是什么

按照一般架构设计上的习惯，`kubelet` 所承担的角色一般会被叫做 `agent`，这里叫做 `kubelet` 很大程度上受 `Borg` 的命名影响，`Borg` 里面也有一个 `Borglet` 的组件存在。`kubelet` 便是 K8S 中的 `agent`，负责 `Node` 和 `Pod` 相关的管理任务。

同样的，在我们下载 K8S 二进制文件解压后，便可以得到 `kubelet` 的可执行文件。在第 5 节中，我们也完成了 `kubelet` 以 `systemd` 进行启动和管理的相关配置。

## `kubelet` 有什么作用

通常来讲 `agent` 这样的角色起到的作用首先便是要能够注册，让 `server` 端知道它的存在，所以这便是它的第一个作用：节点管理。

### 节点管理

当我们执行 `kubelet --help` 的时候，会看到它所支持的可配置参数，其中有一个 `--register-node` 参数便是用于控制是否向 `kube-apiserver` 注册节点的，默认是开启的。

我们在第 5 节中还介绍了如何新增一个 `Node`，当 `kubeadm join` 执行成功后，你便可以通过 `kubectl get node` 查看到新加入集群中的 `Node`，与此同时，你也可以在该节点上通过以下命令查看 `kubelet` 的状态。

```
master $ systemctl status kubelet
● kubelet.service - kubelet: The Kubernetes Agent
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/kubelet.service; enabled; vendor preset: disabled)
  Drop-In: /etc/systemd/system/kubelet.service.d
           └─kubeadm.conf
   Active: active (running) since Thu 2018-12-13 07:49:51 UTC; 32min ago
     Docs: http://kubernetes.io/docs/
 Main PID: 3876259 (kubelet)
   Memory: 66.3M
   CGroup: /system.slice/kubelet.service
           └─3876259 /usr/bin/kubelet --bootstrap-kubeconfig=/etc/kubernetes/bootstrap-kubelet.conf --kubeconfig=/etc/kubernete...
```

当我们查看 `Node` 信息时，也能得到如下输出：

```
master $ kubectl get nodes node01 -o yaml
apiVersion: v1
kind: Node
metadata:
  annotations:
    kubeadm.alpha.kubernetes.io/cri-socket: /var/run/dockershim.sock
    node.alpha.kubernetes.io/ttl: "0"
    volumes.kubernetes.io/controller-managed-attach-detach: "true"
  creationTimestamp: 2018-12-13T07:50:47Z
  labels:
    beta.kubernetes.io/arch: amd64
    beta.kubernetes.io/os: linux
    kubernetes.io/hostname: node01
  name: node01
  resourceVersion: "4242"
  selfLink: /api/v1/nodes/node01
  uid: cd612df6-feab-11e8-9a0b-0242ac110096
spec: {}
status:
  addresses:
  - address: 172.17.0.152
    type: InternalIP
  - address: node01
    type: Hostname
  allocatable:
    cpu: "4"
    ephemeral-storage: "89032026784"
    hugepages-1Gi: "0"
    hugepages-2Mi: "0"
    memory: 3894788Ki
    pods: "110"
  capacity:
    cpu: "4"
    ephemeral-storage: 96605932Ki
    hugepages-1Gi: "0"
    hugepages-2Mi: "0"
    memory: 3997188Ki
    pods: "110"
  conditions:
  - lastHeartbeatTime: 2018-12-13T08:39:41Z
    lastTransitionTime: 2018-12-13T07:50:47Z
    message: kubelet has sufficient disk space available
    reason: KubeletHasSufficientDisk
    status: "False"
    type: OutOfDisk
  - lastHeartbeatTime: 2018-12-13T08:39:41Z
    lastTransitionTime: 2018-12-13T07:50:47Z
    message: kubelet has sufficient memory available
    reason: KubeletHasSufficientMemory
    status: "False"
    type: MemoryPressure
  - lastHeartbeatTime: 2018-12-13T08:39:41Z
    lastTransitionTime: 2018-12-13T07:50:47Z
    message: kubelet has no disk pressure
    reason: KubeletHasNoDiskPressure
    status: "False"
    type: DiskPressure
  - lastHeartbeatTime: 2018-12-13T08:39:41Z
    lastTransitionTime: 2018-12-13T07:50:47Z
    message: kubelet has sufficient PID available
    reason: KubeletHasSufficientPID
    status: "False"
    type: PIDPressure
  - lastHeartbeatTime: 2018-12-13T08:39:41Z
    lastTransitionTime: 2018-12-13T07:51:37Z
    message: kubelet is posting ready status. AppArmor enabled
    reason: KubeletReady
    status: "True"
    type: Ready
  daemonEndpoints:
    kubeletEndpoint:
      Port: 10250
  images:
  - names:
    - k8s.gcr.io/kube-apiserver-amd64@sha256:956bea8c139620c9fc823fb81ff9b5647582b53bd33904302987d56ab24fc187
    - k8s.gcr.io/kube-apiserver-amd64:v1.11.3
    sizeBytes: 186676561
  nodeInfo:
    architecture: amd64
    bootID: 89ced22c-f7f8-4c4d-ad0d-d10887ab900e
    containerRuntimeVersion: docker://18.6.0
    kernelVersion: 4.4.0-62-generic
    kubeProxyVersion: v1.11.3
    kubeletVersion: v1.11.3
    machineID: 26ba042302eea8095d6576975c120eeb
    operatingSystem: linux
    osImage: Ubuntu 16.04.2 LTS
    systemUUID: 26ba042302eea8095d6576975c120eeb
```

可以看到 `kubelet` 不仅将自己注册给了 `kube-apiserver`，同时它所在机器的信息也都进行了上报，包括 CPU，内存，IP 信息等。

这其中有我们在第 2 节中提到的关于 `Node` 状态相关的一些信息，可以对照着看看。

当然这里除了这些信息外，还有些值得注意的，比如 `daemonEndpoints` 之类的，可以看到目前 `kubelet` 监听在了 `10250` 端口，这个端口可通过 `--port` 配置，但是之后会被废弃掉，我们是写入了 `/var/lib/kubelet/config.yaml` 的配置文件中。

```
master $ cat /var/lib/kubelet/config.yaml
address: 0.0.0.0
apiVersion: kubelet.config.k8s.io/v1beta1
authentication:
  anonymous:
    enabled: false
  webhook:
    cacheTTL: 2m0s
    enabled: true
  x509:
    clientCAFile: /etc/kubernetes/pki/ca.crt
authorization:
  mode: Webhook
  webhook:
    cacheAuthorizedTTL: 5m0s
    cacheUnauthorizedTTL: 30s
cgroupDriver: cgroupfs
cgroupsPerQOS: true
clusterDNS:
- 10.96.0.10
clusterDomain: cluster.local
containerLogMaxFiles: 5
containerLogMaxSize: 10Mi
contentType: application/vnd.kubernetes.protobuf
cpuCFSQuota: true
cpuManagerPolicy: none
cpuManagerReconcilePeriod: 10s
enableControllerAttachDetach: true
enableDebuggingHandlers: true
enforceNodeAllocatable:
- pods
eventBurst: 10
eventRecordQPS: 5
evictionHard:
  imagefs.available: 15%
  memory.available: 100Mi
  nodefs.available: 10%
  nodefs.inodesFree: 5%
evictionPressureTransitionPeriod: 5m0s
failSwapOn: true
fileCheckFrequency: 20s
hairpinMode: promiscuous-bridge
healthzBindAddress: 127.0.0.1
healthzPort: 10248
httpCheckFrequency: 20s
imageGCHighThresholdPercent: 85
imageGCLowThresholdPercent: 80
imageMinimumGCAge: 2m0s
iptablesDropBit: 15
iptablesMasqueradeBit: 14
kind: KubeletConfiguration
kubeAPIBurst: 10
kubeAPIQPS: 5
makeIPTablesUtilChains: true
maxOpenFiles: 1000000
maxPods: 110
nodeStatusUpdateFrequency: 10s
oomScoreAdj: -999
podPidsLimit: -1
port: 10250
registryBurst: 10
registryPullQPS: 5
resolvConf: /etc/resolv.conf
rotateCertificates: true
runtimeRequestTimeout: 2m0s
serializeImagePulls: true
staticPodPath: /etc/kubernetes/manifests
streamingConnectionIdleTimeout: 4h0m0s
syncFrequency: 1m0s
volumeStatsAggPeriod: 1m0s
master $
```

这其中有一些需要关注的配置：

- `maxPods`：最大的 `Pod` 数

- `healthzBindAddress` 和 `healthzPort`：配置了健康检查所监听的地址和端口

  我们可用以下方式进行验证：

  ```
  master $ curl 127.0.0.1:10248/healthz
  ok 
  ```

- `authentication` 和 `authorization` ：认证授权相关

- `evictionHard`：涉及到 `kubelet` 的驱逐策略，对 `Pod` 调度分配之类的影响很大

其余部分，可参考[手册内容](https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/out-of-resource/)

### Pod 管理

从上面的配置以及我们之前的介绍中，`kube-scheduler` 处理了 `Pod` 应该调度至哪个 `Node`，而 `kubelet` 则是保障该 `Pod` 能按照预期，在对应 `Node` 上启动并保持工作。

同时，`kubelet` 在保障 `Pod` 能按预期工作，主要是做了两方面的事情：

- 健康检查：通过 `LivenessProbe` 和 `ReadinessProbe` 探针进行检查，判断是否健康及是否已经准备好接受请求。
- 资源监控：通过 `cAdvisor` 进行资源监。

## `kubelet` 是如何工作的

大致的功能已经介绍了，我们来看下它大体的实现。

首先是在 `cmd/kubelet/app/server.go` 文件中的 `Run` 方法：

```
func Run(s *options.KubeletServer, kubeDeps *kubelet.Dependencies, stopCh <-chan struct{}) error {
	glog.Infof("Version: %+v", version.Get())
	if err := initForOS(s.KubeletFlags.WindowsService); err != nil {
		return fmt.Errorf("failed OS init: %v", err)
	}
	if err := run(s, kubeDeps, stopCh); err != nil {
		return fmt.Errorf("failed to run Kubelet: %v", err)
	}
	return nil
}
```

这个方法看起来很简单那，它是在读取完一系列的配置和校验之后开始被调用的，在调用过程中，会在日志中输出当前的版本号，如果你的 `kubelet` 已经正常运行，当你执行 `journalctl -u kubelet` 的时候，便会看到一条相关的日志输出。

之后，便是一个 `run` 方法，其中包含着各种环境检查，容器管理，`cAdvisor` 初始化之类的操作，直到 `kubelet` 基本正确运行后，则会调用 `pkg/kubelet/kubelet.go` 中的一个 `BirthCry` 方法，该方法从命名就可以看出来，它其实就是宣告 `kubelet` 已经启动：

```
func (kl *Kubelet) BirthCry() {
	kl.recorder.Eventf(kl.nodeRef, v1.EventTypeNormal, events.StartingKubelet, "Starting kubelet.")
}
```

后续则是关于注册，`Pod` 管理以及资源相关的处理逻辑，内容较多，这里就不再展开了。

## 总结

本节中我们介绍了 `kubelet` 的主要功能和基本实现，了解到了它不仅可将自身注册到集群，同时还承担着保障 `Pod` 可在该 `Node` 上按预期工作。另外 `kubelet` 其实还承担着清理 `Node` 上一些由 K8S 调度 `Pod` 所造成的磁盘占用之类的工作。

从上面的配置中基本能看出来一些，这部分的功能大多数情况下不需要大家人为干预，所以也就不再展开了。

当 `Pod` 在 `Node` 上正常运行之后，若是需要对外提供服务，则需要将其暴露出来。下节，我们来介绍下 `kube-proxy` 是如何来处理这些工作的。